---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Что означает слово «махрам» в исламе?
date: 2024-12-21
description: Махрам - это тот, с кем брак навсегда запрещен, например, близкие кровные
  родственники, приемные родственники или родственники по материнской линии.
sources:
- href: https://islamqa.org/hanafi/daruliftaa/8495/
  title: islamqa.org (Daruliftaa.com)
- href: https://islamqa.info/en/answers/5538/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/130002/
  title: islamqa.info
translator_id: 594830
---

По общему правилу, махрам - это тот, с кем брак навсегда запрещен. Именно поэтому слово "махрам" переводится с английского как родственник, с которым нельзя вступать в брак. Женщине разрешается снимать хиджаб в присутствии своего махрама. Также разрешается пожимать руку или целовать махрама в голову, нос или щеку.

Это (постоянный запрет на брак) устанавливается тремя способами: Родство (кровные узы), приемные отношения (грудное вскармливание) и отношения через брак.

Таким образом, постоянная незаконность брака устанавливается тремя вышеупомянутыми видами отношений, а махрам - это тот, с кем брак постоянно незаконен. Другими словами, человек становится махрамом благодаря этим трем видам отношений.

## Отношения в семье/родословная

Мужчине навсегда запрещено жениться на следующих женщинах (поэтому он будет считаться махрамом для них):

- Мать, бабушка и далее;
- Бабушка по отцовской линии и далее;
- Дочери, внучки и далее по убывающей;
- Сестры всех типов (полные или неполные),
- Тети по материнской и отцовской линии,
- Племянницы (дочери брата или сестры),

Аллах говорит в Коране:

{{ $page->verse('4:23') }}

Аналогичным образом, махрамами женщины по семейным отношениям являются:

- Отец, дед и далее;
- Дед по материнской линии и далее;
- Сыновья, внуки и далее по списку;
- Братья всех типов (полнородные или неполнородные),
- Дяди по материнской и отцовской линии,
- Племянники (сыновья брата или сестры),

Аллах говорит в Коране:

{{ $page->verse('..24:31..') }}

## Отношения патронатного воспитания

Тот, кто является махрамом по родству, будет считаться махрамом и по приемной семье. Таким образом, приемный отец (муж приемной матери), приемный брат, приемный дядя, приемный племянник и т. д. будут считаться махрамами женщины, а один будет махрамом для приемной матери, приемной сестры, приемной племянницы и т. д.

Однако следует помнить, что это только тогда, когда грудное вскармливание происходит в период, отведенный для этого, который составляет два года. Следует быть осторожным в определении того, кто является махрамом через приемных родителей, поскольку определение этого, порой, может быть сложным и запутанным. Необходимо обратиться к ученому, прежде чем прийти к решению.

## Отношения в браке

Третья связь, при которой брак становится окончательно незаконным и, следовательно, устанавливается связь махрама, - это брак.

Существует четыре типа людей, брак с которыми становится незаконным навсегда в силу брачных отношений:

- Мать жены (свекровь), бабушка и так далее: Брак с ней становится незаконным, если просто заключить брак с дочерью, независимо от того, был ли брак заключен или нет.
- Дочь жены (от предыдущего брака), внучка и далее: Брак с ней становится незаконным (навсегда), если брак с ее матерью был заключен.
- Жена сына, внука и далее: Это независимо от того, заключил ли сын брак или нет.
- Мачеха, бабушка и так далее: Имеются в виду те женщины, которые состояли в браке с отцом, дедом по отцовской или материнской линии.

Подводя итог, можно сказать, что махрам - это тот, с кем брак навсегда запрещен, и эта постоянная незаконность/запрет на брак устанавливается тремя способами: Родственные отношения, отношения через приемную семью и отношения через брак.
